\section{Teoremi Dispensa 5}

\subsection{Teorema a pag. 2}

L'insieme $T$ delle macchine di Turing definite sull'alfabeto $\{0, 1\}$ e dotate di un singolo nastro
(più l'eventuale nastro di output) è numerabile

\paragraph*{Dimostrazione:}
Per dimostrare tale teorema, dobbiamo trovare una biezione tra l'insieme $T$ e l'insieme $\mathbb{N}$. Tale 
biezione non è altro che una etichettatura degli elementi dell'insieme con etichette appartenenti ad $\mathbb{N}$, ossia,
una numerazione degli elementi dell'insieme. Sia $T$ una macchina di Turing e $\beta_{T}$ la sua codifica.

Dunque, rappresentiamo $T$ con la parola $\beta_{T}\in \Sigma^{\star}$, con $\Sigma=\{0, 1, \oplus, \otimes, -, f, s, d\}$ come segue:

$$
\beta_{T} = b(q_{0})\ -\ b(q_{1})\otimes b(q_{11})\ -\ b_{11}\ -\ b_{12}\ -\ b(q_{12})\ -\ m_{1}\oplus \dots \oplus b(q_{h1})\ -\ b_{h1}\ -\ b_{h2}\ -\ b(q_{h2})\ -\ m_{h}
$$

Ora, effettuando le seguenti sostituzione in $\beta_{T}$, otteniamo una stringa in $\mathbb{N}$ 

\begin{itemize}
    \item "s" con "5"
    \item "f" con "6"
    \item "d" con "7"
    \item "-" con "4"
    \item "$\otimes$" con "3"
    \item "$\oplus$" con "2"
\end{itemize}

Inoltre, dato che la stringa può iniziare con un "0", allora premettiamo il carattere "8" alla stringa ottenuta.

La parola in $\{0, 1, 2, 3, 4, 5, 6, 7, 8\}^{\star}$ così ottenuta, può, ovviamente, essere considerata come un numero 
espresso in notazione decimale, ovvero il numero $v(T)\in \mathbb{N}$ associato univocamente a $T$.

\subsection{Teorema a pag. 4 (Halting Problem)}

Definiamo il seguente linguaggio $L_{H}$ in questo modo:
$$L_{H} = \{(i, x): i\ \grave{e}\ la\ codifica\ di\ una\ TM\ \land\ T_{i}(x)\ termina\}$$
Il linguaggio $L_{H}$ è accettabile.

\paragraph*{Dimostrazione:} Dobbiamo dimostrare che esiste una macchina di Turing $T$ tale che, per ogni
input $(i, x ) \in \mathbb{N} \times \mathbb{N}$, $T(i, x) = q_{A}$ se e soltanto se $(i, x) \in L_{H}$.\\ 
Definiamo $U^{'}$ una macchina di Turing universale modificata con input $(i, x)$.
Tale macchina opera nel seguente modo:
\begin{enumerate}
    \item Verifica se $i$ è la codifica di una macchina di Turing. Se non lo è allora $U^{'}(i, x) = q_{R}$.
    \item Simula $U(i, x)$, se termina in $q_{A}$ o in $q_{R}$ allora $U^{'}(x) = q_{A}$.
\end{enumerate}

$U^{'}$ non sa decidere $L_{H}^{c}$, perciò lo accetta solo.

\subsection{Teorema a pag. 4 (Halting Problem)}

Il linguaggio $L_{H}$ non è decidibile.


\paragraph*{Dimostrazione:} Supponiamo che $L_{H}$ sia decidibile. Ovvero $L_{H}$ è decidibile $\Leftrightarrow$ $L_{H}$ e $L_{H}^c$
sono accettabili. Prima abbiamo dimostratro che $L_{H}$ è accettabile, dunque ci rimane solo $L_{H}^c$.

\[
    L_{H}^c = \{(i, x): i\ non\ \grave{e}\ la\ codifica\ di\ una\ TM\ \lor\ T_{i}(x)\ non\ termina\}
\]

Allora, se $L_{H}$ è decidibile deve esistere una macchina di Turing $T$ tale che
\[
    T(i, x) = 
    \begin{cases} 
        & q_{A} \Leftrightarrow (i, x)\in L_{H}\\
        & q_{R} \Leftrightarrow (i, x)\notin L_{H}\\
    \end{cases}
\]

\begin{enumerate}
    \item []{
        Da $T$ \textbf{deriviamo} $T^{'}$ che terminando su ogni input, accetta tutte e sole le coppie $(i, x) \in \mathbb{N} \times \mathbb{N} \setminus L_{H}$, ossia $L_{H}^{c}$.
        \[
            T^{'}(i, x) = 
            \begin{cases} 
                & q_{A} \Leftrightarrow (i, x)\notin L_{H}\\
                & q_{R} \Leftrightarrow (i, x)\in L_{H}\\
            \end{cases}
        \]
        
    }
    \item []{
        Da $T^{'}$ \textbf{deriviamo} $T^{''}$ in questo modo:\\
        \[
            T^{''}(i, x) = 
            \begin{cases} 
                & q_{A} \Leftrightarrow T^{'}(i, x) = q_{A}\\
                & \text{ non termina se } T^{'}(i, x) = q_{R}\\
            \end{cases}
        \]
        Ovvero
        \[
            T^{''}(i, x) = 
            \begin{cases} 
                & q_{A} \Leftrightarrow (i, x) \notin L_{H}\\
                & \text{ non termina se } (i, x) \in L_{H}\\
            \end{cases}
        \]
    }
    \item []{
        Da $T^{''}$ \textbf{deriviamo} $T^{*}$ in questo modo:
        \[
            T^{*}(i) = T^{''}(i, i) =
            \begin{cases} 
                & q_{A} \Leftrightarrow (i, i) \notin L_{H}\\
                & \text{ non termina se } (i, i) \in L_{H}\\
            \end{cases}
        \]
    }
\end{enumerate}


    \begin{align*}
        & L_{H} = \{(i, x): i\ \grave{e}\ la\ codifica\ di\ una\ TM\ \land\ T_{i}(x)\ termina\}\\
        & L_{H}^c = \{(i, x): i\ non\ \grave{e}\ la\ codifica\ di\ una\ TM\ \lor\ T_{i}(x)\ non\ termina\}
    \end{align*}


Se $T$ esiste $\Rightarrow$ $T^{*}$ esiste $\Rightarrow\ \exists k\in \mathbb{N}$ tale che $T^{*} = T_{k}$ ($k$ è la codifica numerica di $T^{*}$).

Se $\mathbf{T_{k}(k) = T^{*}(k)}$ accettasse, allora $T^{'}(k, k)$ dovrebbe accettare
anch'essa. Ma se $T^{'}(k, k)$ accetta, allora $(k, k)\notin L_{H}$, ossia, per definizione di $L_{H},\ T_{k}(k)$ non termina poiché $(k, k) \notin L_{H}$.
Allora $T^{*}(k)$ non può accettare e, dunque, necessariamente non termina. Ma, se $T^{*}(k)$ non termina, allora $T^{'}(k, k)$ rigetta e, quindi, $(k, k)\in L_{H}$.
Dunque, per definizione di $L_{H}$, $T_{k}(k)$ termina. Quindi, in entrambi le ipotesi, $T_{k}(k)$ termina o non termina, portando ad una contraddizione. 
Allora $T^{*}$ non può esistere $\Rightarrow\ T^{''}$ non può esistere, $\Rightarrow\ T^{'}$ non può esistere e di conseguenza $T$. Quindi se $T$ non esiste, $L_{H}$ non è decidibile.

\subsection{Teorema a pag. 6}

Se $L_{1} e L_{2}$ sono due linguaggi accettabili, allora $L_{1} \cup L_{2}$ è un linguaggio accettabile.\\
Se $L_{1} e L_{2}$ sono due linguaggi decidibili, allora $L_{1} \cup L_{2}$ è un linguaggio decidibile.

\paragraph*{Dimostrazione:}

\subsection{Teorema a pag. 6}

Se $L_{1} e L_{2}$ sono due linguaggi accettabili, allora $L_{1} \cap L_{2}$ è un linguaggio accettabile.\\
Se $L_{1} e L_{2}$ sono due linguaggi decidibili, allora $L_{1} \cap L_{2}$ è un linguaggio decidibile.

\paragraph*{Dimostrazione:}
